\documentclass[sigconf]{acmart}

\usepackage{booktabs} % For formal tables

% Copyright
%\setcopyright{none}
%\setcopyright{acmcopyright}
%\setcopyright{acmlicensed}
\setcopyright{rightsretained}
%\setcopyright{usgov}
%\setcopyright{usgovmixed}
%\setcopyright{cagov}
%\setcopyright{cagovmixed}

\begin{document}
\title{Detecção de Posicionamento em Dados Textuais}
\subtitle{O estado da arte e considerações}


\author{José Lucas Silva Freitas}
\affiliation{%
  \institution{Universidade Federal de Campina Grande}
  \city{Campina Grande}
  \state{Paraíba}
}
\email{jslucassf@gmail.com}

% The default list of authors is too long for headers.
\renewcommand{\shortauthors}{Lucas Freitas et al.}


\begin{abstract}
Aliqua ex fugiat labore et elit nostrud. 
Ea proident in ipsum dolor cupidatat voluptate et nisi Lorem dolor dolor. 
Enim laborum consequat cupidatat consequat irure anim aliquip. 
Lorem irure officia id cillum. 
Ex deserunt dolor velit quis aliqua dolor nulla qui id amet minim nisi. 
Ullamco labore ea est ullamco esse elit minim ipsum sint non anim.

Velit ad occaecat magna non est minim Lorem adipisicing duis quis minim excepteur. 
Dolor proident sunt aute non proident esse minim aliqua ut ea ea sint. 
Reprehenderit ad cillum do proident fugiat commodo enim minim qui eiusmod sunt anim occaecat.

Consectetur labore consequat excepteur sunt ex sunt. 
Excepteur adipisicing quis nostrud nisi ad ea elit adipisicing occaecat dolor aliquip fugiat ullamco. Magna culpa id sunt Lorem adipisicing exercitation ut duis.

Mollit aute sint nisi proident. Irure enim adipisicing incididunt eu anim tempor magna amet non. Eiusmod fugiat duis est deserunt. Culpa ut exercitation qui labore et aute reprehenderit minim aliqua. Veniam fugiat culpa cupidatat laborum veniam. Reprehenderit incididunt eiusmod culpa nisi. Laborum eiusmod sit commodo officia consectetur officia id ut ea est.
\end{abstract}

%
% The code below should be generated by the tool at
% http://dl.acm.org/ccs.cfm
% Please copy and paste the code instead of the example below.
%
\begin{CCSXML}
<ccs2012>
 <concept>
  <concept_id>10010520.10010553.10010562</concept_id>
  <concept_desc>Computer systems organization~Embedded systems</concept_desc>
  <concept_significance>500</concept_significance>
 </concept>
 <concept>
  <concept_id>10010520.10010575.10010755</concept_id>
  <concept_desc>Computer systems organization~Redundancy</concept_desc>
  <concept_significance>300</concept_significance>
 </concept>
 <concept>
  <concept_id>10010520.10010553.10010554</concept_id>
  <concept_desc>Computer systems organization~Robotics</concept_desc>
  <concept_significance>100</concept_significance>
 </concept>
 <concept>
  <concept_id>10003033.10003083.10003095</concept_id>
  <concept_desc>Networks~Network reliability</concept_desc>
  <concept_significance>100</concept_significance>
 </concept>
</ccs2012>
\end{CCSXML}

\ccsdesc[500]{Computer systems organization~Embedded systems}
\ccsdesc[300]{Computer systems organization~Redundancy}
\ccsdesc{Computer systems organization~Robotics}
\ccsdesc[100]{Networks~Network reliability}


\keywords{Texto, Posicionamento, Linguagem, notícias}

\maketitle

\input{corpo}

\bibliographystyle{ACM-Reference-Format}
\bibliography{sample-bibliography}

\end{document}
